%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
%% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[en]{ufpethesis}

\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{tabularx,ragged2e}
\usepackage{algorithm}% http://ctan.org/pkg/algorithms
\usepackage{algpseudocode}% http://ctan.org/pkg/algorithmicx
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X} % right "X" column
\newcolumntype{Z}{>{\raggedleft\arraybackslash}X} % left "X" column
\usepackage{sectsty}
\usepackage{ textcomp }
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage[T1]{fontenc}
\sectionfont{\bfseries\Large\raggedright}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} %espaçamento de linhas
\setlength{\parindent}{1.5cm}

\let\Algorithm\algorithm
\renewcommand\algorithm[1][]{\Algorithm[#1]\setstretch{1}}
\algrenewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\hfill\small$\triangleright$#1}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{for each}}

%% Identificação:

% Universidade
% e.g. \university{Universidade de Campinas}
% Na UFPE, comente a linha a seguir
\university{Universidade Federal de Pernambuco}

% Endereço (cidade)
% e.g. \address{Campinas}
% Na UFPE, comente a linha a seguir
\address{Recife}

% Instituto ou Centro Acadêmico
% e.g. \institute{Centro de Ciências Exatas e da Natureza}
% Comente se não se aplicar
\institute{Centro de Inform\'{a}tica}

% Departamento acadêmico
% e.g. \department{Departamento de Informática}
% Comente se não se aplicar
\department{Departamento de Inform\'{a}tica}

% Programa de pós-graduação
% e.g. \program{Pós-graduação em Ciência da Computação}
\program{P\'{o}s-gradua\c{c}\~{a}o em Ci\^{e}ncia da Computa\c{c}\~{a}o}

% Área de titulação
% e.g. \majorfield{Ciência da Computação}
\majorfield{Ci\^{e}ncia da Computa\c{c}\~{a}o}

% Título da dissertação/tese
% e.g. \title{Sobre a conjectura $P=NP$}
\title{Using OLAP Queries for Data Analysis on Graph Databases}

% Data da defesa
% e.g. \date{19 de fevereiro de 2003}
\date{01 de setembro de 2017}

% Autor
% e.g. \author{José da Silva}
\author{Nicolle Chaves Cysneiros}

% Orientador(a)
% Opção: [f] - para orientador do sexo feminino
% e.g. \adviser[f]{Profa. Dra. Maria Santos}
\adviser[f]{Prof\textordfeminine. Dr\textordfeminine. Ana Carolina Salgado}

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

\frontmatter
\frontpage
\presentationpage

\begin{dedicatory}
Ao G e E do meu GEN
\end{dedicatory}

\acknowledgements
Agrade\c{c}o aos meus pais, por terem me apoiado durante todo o per\'{i}odo desse projeto e por terem batalhado durante toda a minha vida para me proporcionar oportunidades incr\'{i}veis como esse Mestrado. Agrade\c{c}o \`{a} Professora Carol, que atuou como minha mentora desde minha gradua\c{c}\~{a}o, me orientando e me ajudando nos caminhos que me trouxeram at\'{e} aqui. Agrade\c{c}o tamb\'{e}m aos meus amigos Luiz, Tomaz e todo o time Labcodes por terem me escutado e me dado for\c{c}as durante os momentos mais dif\'{i}ceis dessa jornada.

\resumo
Bancos de Dados (BDs) em Grafo s\~{a}o uma alternativa aos tradicionais BDs Relacionais e permitem uma melhor escalabilidade do sistema, al\'{e}m de uma maneira mais natural de representar dados altamente conectados. Os BDs em Grafo tamb\'{e}m permitem diferentes tipos de an\'{a}lises em grafos, como medidas de centralidade e algoritmos de detec\c{c}\~{a}o de comunidades. Apesar disso, ainda n\~{a}o existem ferramentas dispon\'{i}veis no mercado para fazer an\'{a}lise multidimensional em grafos, como os sistemas OLAP existentes que operam sobre BDs Relacionais. No meio acad\^{e}mico, existem algumas propostas de frameworks que visam a constru\c{c}\~{a}o de um cubo multidimensional composto por grafos agregados, obtidos a partir da combina\c{c}\~{a}o de n\'{o}s e arestas do grafo original de acordo com as dimens\~{o}es e medidas analisadas. Contudo, a maior parte das pesquisas s\~{a}o voltadas para a an\'{a}lise de grafos homog\^{e}neos, enquanto os trabalhos que se dedicam a grafos heterog\^{e}neos realizam a an\'{a}lise multidimensional a partir de um modelo intermedi\'{a}rio do dado original. Esse projeto prop\~{o}e um sistema para a realiza\c{c}\~{a}o de consultas OLAP em um Banco de Dados em Grafo sem a necessidade da gera\c{c}\~{a}o de um modelo intermedi\'{a}rio de dados para realizar an\'{a}lise em grafos heterog\^{e}neos. O sistema proposto \'{e} capaz de responder consultas OLAP a partir de grafos agregados extra\'{i}dos do grafo original, al\'{e}m de tamb\'{e}m realizar an\'{a}lises acerca da topologia do grafo. Neste trabalho s\~{a}o apresentados experimentos mostrando a efic\'{a}cia do sistema para responder \`{a}s consultas anal\'{i}ticas e compara\c{c}\~{o}es espec\'{i}ficas entre o sistema descrito e as solu\c{c}\~{o}es existentes.
% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
OLAP, Bando de Dados em Grafo, Grafos, An\'{a}lise de Dados
\end{keywords}

\abstract
Graph Databases (GDB) are an alternative to traditional Relational Databases and allow a better scalability for the system, in addition to representing highly connected data in a more natural way. GDBs also support different kind of network analysis, such as centrality measures and community detection algorithms. Despite this, there are still no tools available in the market for multidimensional analysis in graphs, such as existing OLAP systems that operate on Relational DBs. In the academic field, there are some framework proposals that aim at the construction of a multidimensional cube composed by aggregate graphs, which are obtained from the combination of vertices and edges of the original graph, according to the dimensions and measures being analysed. However, most part of the researches in this area are focused on the OLAP analysis for homogeneous graphs, while the works dedicated to heterogeneous graphs require an intermediate data model in order to execute the multidimensional analysis. This project proposes a system to execute OLAP queries in a Graph Database without the need to generate an intermediate data model to do multidimensional analysis on heterogeneous graphs. The proposed system is able to answer OLAP queries using aggregate graphs obtained from the original graph, as well as execute analysis about the topology of the graph. In this work, we present experiments showing the effectiveness of the system to answer the analytical queries and some qualitative comparisons between the proposed system and existing solutions.
% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
OLAP, Graph Databases, Graphs, Data Analysis
\end{keywords}

\tableofcontents
\listoffigures
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\mainmatter

% ---
% Introduction
% ---
\include{chapters/1_introduction}

% ---
% Fundamentals
% ---
\include{chapters/2_background}

% ---
% Literature Revision
% ---
\include{chapters/3_literature_revision}

% ---
% Specification
% ---
\include{chapters/4_specification}

% ---
% Implementation and Experiments
% ---
\include{chapters/5_implementation}

% ---
% Conclusion
% ---
\include{chapters/6_conclusion}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\backmatter
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\nocite{*}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{references}

\end{document}
